\section{Уравнение состояния идеального газа, распределение Больцмана}

\subsection{Уравнение состояния}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (-4, -5) -- (-4, 3) -- (4, 5) -- (4, -3) -- cycle;
		\draw (0, 0) node {$S$} ellipse (0.8 and 1.5);
		\draw (0, 1.5) -- (5.5, 1.5);
		\draw (0, -1.5) -- (5.5, -1.5);
		\draw (5.5, 0) ellipse (0.8 and 1.5);
		\fill (3.5, 0) circle (0.1);
		\draw[->] (3.5, 0) -- (2.5, 0);
		\draw[->] (3.5, 0) -- (2.5, -0.8);
		\draw[dashed] (3.5, 0) -- (0, -2.8);
		\draw[dashed] (-0.2, 1.45) -- (5.3, 5.85);
		\draw[dashed] (0.2, -1.45) -- (5.7, 2.95);
		\draw[dashed] (5.5, 4.4) ellipse (0.8 and 1.5);
		\fill[black!30] (3.5, 2.8) circle (0.1);
		\draw[->] (3.5, 2.8) -- (2.5, 2);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Цилиндр ударяющихся частиц \label{pres}}
\end{figure}


Под уравнением состояния газа будем понимать зависимость $p(n)$, где $p$~--- давление газа, а $n$~--- концентрация
частиц. Концентрация это количество частиц, содержащихся в единице объема, а на давлении давайте остановимся
подробнее. Рассмотрим некоторую область, заполненную газом, и расположим в ней некоторым образом плоскую поверхность площадью
$S$. Введем систему координат, ось $x$ которой перпендикулярна поверхности, а две другие лежат в плоскости площадки. Найдем
силу, действующую на эту площадку, со стороны молекул, ударяющихся об нее с одной стороны. Частицы могут ударяться о
поверхность налетая под разными углами, при этом передавая импульс $\Delta p = 2 m v_x$. Чтобы посчитать количество таких
соударений, нужно сложить все вклады по всем скоростям и всем направлениям, однако можно несколько упростить задачу. Можно
учесть все соударения рассматривая только цилиндры, ось которых перпендикулярна площадке, и считая что частицы, летящие под
углом все равно испытывают столкновение с площадкой, так как для каждой такой частицы можно единственным образом подобрать
другую, летящую в том же направлении и имеющую ту же проекцию скорости, но на самом деле попавшую в площадку
(рис. \ref{pres}). Тогда число частиц со скоростью $v_x$, ударившихся за время $\Delta t$ будет задаваться выражением:
\[
	dn_{v_x} = n S \Delta t v_x \rho(v_x) dv_x,
\]
где $\rho(v_x)$ --- плотность вероятности того, что частица имеет проекцию скорости $v_x$. И они внесут вклад в изменение
импульса

\[
	d \Delta p = 2 m v_x dn_{v_x}.
\]
Чтобы получить полное изменение импульса осталось просуммировать по всем проекциям скорости

\begin{equation}
    \Delta p = 2 n S m \Delta t \int \limits_{0}^{\infty}v_x^2 \rho(v_x) dv_x.
\end{equation}


На самом деле, функцию $\rho(v_x)$ мы уже вполне можем найти, если покопаемся в выводе распределения Максвелла, и тогда
сможем просто посчитать получившийся интеграл и получить результат. Это вы можете проделать самостоятельно, а мы
воспользуемся альтернативой. Так как функция $\rho(v_x)$ должна быть четной,
\[
	\int \limits_{-\infty}^{0} v_x^2 \rho(v_x) dv_x = \int \limits_{0}^{\infty} v_x^2 \rho(v_x) dv_x.
\]
А тогда

\[
	\Delta p = 2 n S m \Delta t \int \limits_{0}^{\infty} v_x^2 \rho(v_x) dv_x = n S m \Delta t \int
    \limits_{-\infty}^{\infty} v_x^2 \rho(v_x) dv_x = n S m \Delta t \cdot \langle v_x^2 \rangle.
\]
Далее

\[
	\langle v_x^2 \rangle = \langle v_y^2 \rangle = \langle v_z^2 \rangle =\frac{1}{3} \langle v^2 \rangle,
\]
так как все направления равноправны, а в сумме дают квадрат модуля. Итак, если поделить $\Delta p$ на $\Delta t$, то
полученная величина будет иметь смысл силы, а поделенная на площадь $S$~--- давления. Так как направление площадки было
выбрано произвольно, давление не зависит направления. Тогда можно сказать, что это давление и есть давление идеального газа
\begin{equation}
    p = \frac{2}{3} n \frac{m \langle v^2 \rangle}{2},
\end{equation}
а если подставить найденный вами $\langle v^2 \rangle$, получится

\begin{equation}
\label{nkt}
	p = nkT.    
\end{equation}
Эта зависимость и есть уравнение состояния идеального газа. Записать его, однако, можно и в другой, не менее известной форме,
чаще встречающейся в термодинамике. Для начала вычленим объем из концентрации

\[
	p V = NkT.
\]
После чего введем постоянную $N_A$, называемую числом Авогадро, показывающую какое число молекул можно назвать единицей
вещества. Для справки, равно оно приблизительно $6{,}022 \cdot 10^{23}$, что подтверждает гипотезу о большом количестве
частиц в рассматриваемых системах. Произведение двух констант $k N_A$ назовем новой $R$, называемой универсальной газовой
постоянной. А отношение $\frac{N}{N_A}$ обозначим буквой $\nu$, которая показывает число молей вещества. Моль~--- количество
вещества, число частиц в котором равно числу Авогадро. Тогда окончательно формула примет вид:
\begin{equation}
    p V = \nu R T.
\end{equation}



\subsection{Распределение Больцмана}

В предыдущем параграфе мы выяснили, что в идеальном газе давление определяется формулой (\ref{nkt}), и тогда при постоянной
температуре оно будет постоянным всюду, где постоянна концентрация. Последняя, однако, в присутствии внешнего поля может быть
различна в различных точках области, занимаемой газом. Например можно рассмотреть зависимость давления или концентрации
воздуха от высоты над уровнем Земли. Для того, чтобы воспользоваться выведенными результатами, нужно предположить, что
атмосфера обладает постоянной температурой, что конечно не так, однако полученный результат даст некоторое приближение
действительности.

Вы наверняка знаете, что давление в горах меньше, чем на уровне моря. А значит с высотой должна уменьшаться концентрация
воздуха. Под концентрацией все так же понимается количество частиц в единице объема, и несмотря на то, что воздух на самом
деле смесь некоторого числа различных газов, его можно рассматривать как один газ, с массой молекул, равной средней массе от
всех молекул. Единственной причиной неоднородности концентрации может быть наличие некоторого внешнего поля, которая, вообще
говоря, нарушит ту симметрию, которую мы учитывали при всех предыдущих выводах. Мы будем рассматривать газ в однородном
гравитационном поле, где на каждую частицу действует сила $m \vec{g}$. Такое внешнее поле кроме однородности нарушит и
изотропность газа, так как появляется выделенное направление. Рассмотрим вертикальный столп газа, имеющий площадь основания
$S$. Выделим в этом столбе небольшой цилиндр высотой $dh$. Со стороны внешнего поля на этот цилиндр будет действовать сила

\[
	dF = m g S n(h) dh.
\]
Эта сила должна уравновешиваться разностью давлений на нижней и верхней границе

\[
	p(h) - p(h - dh) = kT \left( n(h) - n(h + dh) \right) = -dn k T,
\]
\[
	dF = - kTS dn,
\]
\[
	m g S n dh = -k T S dn.
\]
Разделив по разным частям $h$ и $n$

\[
	\frac{dn}{n} = -\frac{m}{kT} dh.
\]
Тогда зависимость концентрации от высоты имеет вид

\begin{equation}
    n = n_0 e^{-\frac{mgh}{kT}}.
\end{equation}

В ней $n_0$~--- концентрация частиц на уровне $h = 0$. Эта формула с нужной нормировкой имеет смысл плотности вероятности,
соответствующий распределению Больцмана для однородного поля. Можно обобщить этот результат на случай любого внешнего поля,
потому что то, что в экспоненте стоит потенциальная энергия одной молекулы не случайность. Можно повторить выкладку, заменив
$dF$ на $\frac{d \phi}{d h} \cdot n(h) \cdot S dh$. В итоге получится

\begin{equation}
    n = n_0 e^{-\frac{\phi(h)}{kT}}.
\end{equation}
